**灌顶**（或，），其原來的意思是以四大海之水，灌在頭顶然後表示祝福之意，原為昔日印度國王冊立太子之儀式。[大乘佛教中以灌顶表示佛位受职](../Page/大乘佛教.md "wikilink")，[菩萨于十地中之第九地入第十法云地时](../Page/菩萨.md "wikilink")，得诸[佛智水灌顶](../Page/佛.md "wikilink")，称灌顶法王。或称[菩萨修至](../Page/菩萨.md "wikilink")[十地](../Page/十地.md "wikilink")，即受诸佛摩顶，称灌顶，表示入佛之界。

[密教中以灌顶为](../Page/密教.md "wikilink")[阿闍黎向弟子印可传授时的一种仪式](../Page/阿闍黎.md "wikilink")，一般表示如来[五智的五瓶水灌注弟子顶](../Page/五智.md "wikilink")，意为自此绍继法门，不断掉佛的种子(承认弟子是未来的往後的佛)。[不空解释说](../Page/不空.md "wikilink")：“顶为头顶，表大行之尊高。灌为灌持，明诸佛之护念（守護憶念）。”如不灌頂而學，即是盜法，不但不得以成就，得了成就也要下[地獄](../Page/地獄.md "wikilink")。

[道教](../Page/道教.md "wikilink")[内丹修炼讲究](../Page/内丹.md "wikilink")“真种子”的产生。《[悟真篇](../Page/悟真篇.md "wikilink")》说：“咽津纳气是人行，有药方能造化生。鼎内若无真种子，犹将水火煮空铛。”
一般需要师傅在弟子身上种下的灵性之根，或称先天太乙之真气（真种子）。另外道家还有“飞灵入窍”的方法。这都与佛家的灌顶有类似之处。不过道家的“鼎”和“窍”一般不必在头顶。

## 经論记载

### 經文

  - 《[华严经](../Page/华严经.md "wikilink")》卷二十七〈十地品〉-{云}-：“一切十方諸佛光明入是菩薩頂時，名為得職、名為入諸佛界，具佛十力，墮在佛數。佛子！譬如[轉輪聖王大子成就王相](../Page/轉輪聖王.md "wikilink")，轉輪聖王令子在白象寶閻浮檀金座，取四大海水，上張羅幔，種種莊嚴幢幡妓樂，執金鐘香水，灌子頂上，即名為灌頂大王，具足轉十善道故，名轉輪聖王。菩薩摩訶薩亦如是，受職時，諸佛以智水灌是菩薩頂，名灌頂法王，具足佛十力故，墮在佛數，是名諸菩薩摩訶薩大智慧職地；以是職故，菩薩摩訶薩受無量百千億萬苦行難事，是菩薩得是職已，住法雲地，無量功德，智慧轉增。”

<!-- end list -->

  - 《[华严经](../Page/华严经.md "wikilink")》卷八菩萨〈十住品〉、《[菩萨璎珞本业经](../Page/菩萨璎珞本业经.md "wikilink")》卷上〈贤圣名字品〉等载，[菩萨十住之第十位](../Page/菩薩道#十住位.md "wikilink")，称为灌顶住。

### 論述

  - 《[大日经疏](../Page/大日经.md "wikilink")》八曰：“如西方世人，受灌顶法时，取四大海水及境内一切河水，具置宝药穀等，作境内地图，令此童子踞师子座（獅子座），以种种珍宝庄严，所统眷属，随其大小，列次陪奉。[韦陀梵志师](../Page/韦陀.md "wikilink")，坐于象宝，以临其后，持此宝水，以注象牙，令堕其顶上。而後唱令，以告众人。又叹说古先哲王治人济代之法，如是随顺行者，当得寿命长远，本枝繁盛，克绍转轮之业。若不作如是事者，则当自退其位，殒身绝嗣。如是一一而教诲之。今此法王子灌顶，则不如是。陈列密严佛土法界大图，坐于妙法莲华自在神通师子之座，以本性清净智慧慈悲水具含万德，而灌其心。尔时诸菩萨众，下至八部众生，莫不欢喜赞喜而生敬仰。时阿阇梨，以法王遗训而教训之：从此以后，当得生如来家，定绍佛位。若不如是对明，则不知正法尊法也。”
  - 《[秘藏记](../Page/秘藏记.md "wikilink")》曰：“灌顶义，灌者诸佛大悲，灌顶者上之义。菩萨初地乃至等觉，究竟迁佛果时，诸佛以大悲水灌顶，即自行圆满，得证佛果，是顶义也。”
  - 《[表制集](../Page/表制集.md "wikilink")》一曰：“灌谓灌持，明诸佛护念，顶谓头顶，表大行尊高。”
  - 《[秘藏记钞](../Page/秘藏记.md "wikilink")》七曰：“以水灌顶，是五种中甘露灌顶也。自餘四种无洒水义，虽无洒水名灌顶，其故灌者大悲护念义。顶者佛果最顶义，诸佛护念，令至佛顶住。皆名灌顶也。”

## 灌顶种类

一般可分为结缘灌顶与传法灌顶两种。

### 唐密系統

灌顶分[金刚界为五部](../Page/金刚界.md "wikilink")，[胎藏界为三部](../Page/胎藏界.md "wikilink")。五部者事业灌顶、秘印灌顶、心授灌顶、光明灌顶、甘露灌顶也。三部者，事业灌顶、秘印灌顶、心授灌顶也。

### 藏傳佛教

[無上瑜伽部又分成四級灌頂](../Page/無上瑜伽部.md "wikilink")：即寶瓶灌頂、秘密灌頂、智慧灌頂、勝義灌頂。領受灌頂後可修習相應法門，並且最少必須持守[十四根本戒](../Page/十四根本戒.md "wikilink")。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>級別</p></th>
<th><p>名稱</p></th>
<th><p>消除障礙</p></th>
<th><p>允許修法</p></th>
<th><p>證果</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>第一</p></td>
<td><p>寶瓶灌頂</p></td>
<td><p>消除身的業障；<br />
消除<a href="../Page/脈_(印度醫學).md" title="wikilink">脈的障礙</a></p></td>
<td><p>本尊<a href="../Page/生起次第.md" title="wikilink">生起次第</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/化身.md" title="wikilink">化身</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>第二</p></td>
<td><p>秘密灌頂</p></td>
<td><p>消除語的業障；<br />
消除<a href="../Page/氣_(西藏醫學).md" title="wikilink">氣的障礙</a></p></td>
<td><p>本尊<a href="../Page/圓滿次第.md" title="wikilink">圓滿次第</a>（前段）</p></td>
<td><p><a href="../Page/報身.md" title="wikilink">報身</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第三</p></td>
<td><p>智慧灌頂</p></td>
<td><p>消除意的業障；<br />
消除<a href="../Page/明點.md" title="wikilink">明點的障礙</a></p></td>
<td><p>本尊圓滿次第（後段）</p></td>
<td><p><a href="../Page/法身.md" title="wikilink">法身</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>第四</p></td>
<td><p>勝義灌頂<br />
（句義灌頂）</p></td>
<td><p>消除身、語、意協同產生的業障；<br />
消除氣、脈、明點一同的障礙</p></td>
<td><p>本尊<a href="../Page/大圓滿.md" title="wikilink">大圓滿法</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/自性身.md" title="wikilink">自性身</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

另有基灌頂、道灌頂、果灌頂的分類。此外依照藏傳佛教觀點，唐密系統屬於外密，其灌頂為第一級別的寶瓶灌頂。

## 参见

  - [灌顶传法仪规](../Page/灌顶传法仪规.md "wikilink")

[Category:密宗術語](../Category/密宗術語.md "wikilink")
[Category:佛教術語](../Category/佛教術語.md "wikilink")
[Category:宗教儀式](../Category/宗教儀式.md "wikilink")